现代代数学的基石是\textbf{群（group）}的概念。群是最简单的代数结构之一，但它具有丰富而有趣的理论，并且几乎嵌套于数学中所有出现的代数结构之中 。此外，群对我们理解数学物理中的一些基本概念，尤其是与对称性（symmetry）相关的那些概念，具有重要意义 。

群的概念起源于埃瓦里斯特·伽罗瓦（Evariste Galois, 1811--1832）和尼尔斯·亨里克·阿贝尔（Niels Henrik Abel, 1802--1829）关于通过根式解代数方程的研究。后者的名字被用来命名一类特殊的群，称为\textbf{阿贝尔群（abelian group）}，其满足\textbf{交换律（commutative law）}。在更近的时代，埃米·诺特（Emmy Noether, 1888--1935）发现，从\textbf{作用原理（action principle）}中得到的方程组的每一类对称群都会对应于守恒量。例如，\textbf{能量（energy）}、\textbf{动量（momentum）}和\textbf{角动量（angular momentum）}分别来源于\textbf{时间平移（time translations）}、\textbf{空间平移（spatial translations）}和\textbf{旋转（rotations）}的对称性。在初等粒子物理中，还有更多与奇异群（如 $\mathrm{SU}(3)$）相关的守恒定律，这些群的研究推动了新粒子的发现。本章将介绍群论的基本思想以及群在物理背景中的一些应用实例。
\section{群论的元素}\label{sec:2.1}
集合 $G$上任意一对 $g,h\in G$，都存在 $gh\in G$称为其\textbf{乘积}(product)，满足
\begin{enumerate}[label=(Gp\arabic*),ref=Gp\arabic*]
    \item \label{gp:1}
    \textbf{结合律}(associative law): 对全体 $g,h,k\in G$有$g(hk)=(gh)k$  
    \item \label{gp:2}
    存在\textbf{恒等元}(identity element): $e\in G$,使得对全体\(g\in G\)
    \[eg=ge=g\]
    \item \label{gp:3}
    每个群元 $g\in G$有\textbf{逆}(inverse) $g^{-1}\in G$ 使得\[g^{-1}g=gg^{-1}=e\] 
\end{enumerate}
这样的集合称为\textbf{群}(group)

对任意两个元素都存在乘积，且乘积在群内，这个性质称为\textbf{封闭性}(closure property)

类似的，可证明每个$g\in G$ 都有唯一逆 $g^{-1}$且 $(gh)^{-1}=h^{-1}g^{-1}$ 
\\
如果群元可交换，即\[gh=hg\]总成立，则称群是\textbf{阿贝尔的}(abelian)，如果群乘法写成加法的形式，那我们默认其是阿贝尔的， $g$ 的逆是$-g$ 

集合 $H\subseteq G$满足:
\begin{enumerate}
    \item[(a)] $h,k\in H\Rightarrow hk\in H$ 
    \item[(b)] $e\in H$ 
    \item[(c)] $h\in H,h^{-1}\in H$ 
\end{enumerate} 
$H$称为 $G$的子群，无需结合律(Gp1),因为结合律自动继承下来了 
\begin{eg}
    以加法为组成法则的整数 $\mathbb{Z}$ 组成一个群，称为整数加法群。严格地说，这个群应该写成 $(\mathbb{Z},+)$，但 "加法 "一词隐含了组成法则。其特征元素是整数 0，任何整数 n 的逆元是-n。偶数整数 $\{0, \pm 2, \pm 4,...\} $ 构成了整数加法群的一个子群。
\end{eg} 
\begin{eg}
    全体实数和加法形成一个群，称为实数加法群(additive group of reals). $e=0$,$x$的逆是 $-x$ ，整数加法群和有理数加法群显然都是 $\mathbb{R}$的子群 。有理数 $\mathbb{Q}$ 关于加法是封闭的，也构成可加实数 $\mathbb{R}$的一个子群，因为数 0 是有理数，如果 $p /q$ 是有理数，那么 $-p /q$ 也是有理数。
\end{eg}
\begin{eg}
    非零实数$\dot{\mathbb{R}}=\mathbb{R}-\{0\}$形成一个群，称作实数乘法群(multiplication group of reals)，群乘法是普通乘法，恒等元$e=1$。$x$ 的逆是 $x^{-1}=1 /x$。0 除外，因为它没有倒数。
    类似的，$\mathbb{\dot{Q}}$也是$\mathbb{\dot{R}}$的子群
    $\mathbb{C}$上同样有加法群，$\mathbb{\dot{C}}$上同样有乘法群
\end{eg}
\begin{exercise}
    证明非零有理数 $\mathbb{Q}$ 构成了 $\mathbb{R}$ 的乘法子群。
\end{exercise}
\begin{exercise}
    证明复数 $\mathbb{C}$ 构成一个关于加法的群，并且 $\mathbb{C}=\mathbb{C}-\{0\}$ 是一个关于复数乘法的群。
\end{exercise}
\begin{exercise}
    下面哪些集合构成加法群：(i) 有理数，(ii) 无理数，(iii) 模为 1 的复数？就乘法而言，它们哪个是一个群？
\end{exercise}

由有限个元素组成的群 $G$ 称为有限群。$G$中元素的个数称为其阶，用$|G|$表示。
\begin{eg}
    让 $k$ 是任意自然数，$\mathbb{Z}_k=\{[0],[1],\ldots,[k-1]\}$ 是例 1.3 中定义的模为 $k$ 的整数，模为 $k$ 的加法为合成律

$$
[a]+[b]=[a+b] .
$$
$\mathbb{Z}_k$ 被称为模 $k$ 的加法群。它是一个有限的群，其阶数为 $k$，写作 $\left|\mathbb{Z}_k\right|=k$。将 $\mathbb{Z}_k$ 中的元素写成 $0,1, \ldots, k-1$ 无歧义，而 $[a+b]$ 通常用 $a+b \bmod k$ 来表示。
\end{eg}
\begin{exercise}
    证明模 $k$ 加法的定义不受余数类 $[a]$ 和 $[b]$ 的选择影响。
\end{exercise}
\begin{eg}
 如果一个群 $G$ 有一个元素 $a$，使得它的幂 $\left\{a, a^2, a^3, \ldots\right\}$ 遍历其所有元素，则称 $G$ 为循环群，而 $a$ 称为群的生成元。如果 $G$ 是一个有限的循环群，$a$ 是一个生成元，那么存在一个正整数 $m$，使得 $a^m=e$。如果 $m$ 是最小的这样的整数，那么对于任意 $g \in G$，都可以唯一地写成 $g=a^i$，其中 $1 \leq i \leq m$，因为如果 $g=a^i=a^j$，且 $1 \leq i<j \leq m$，则有矛盾 $a^{j-i}=e$，而 $1 \leq(j-i)<m$。在这种情况下，群被表示为 $C_m$，其阶数为 $\left|C_m\right|=m$。模 $k$ 的加法群是一个阶数为 $k$ 的循环群，但在这种情况下，$a^n$ 的表示方式被替换为
$$
n a=\underbrace{a+a+\cdots+a}_{n} \bmod k .
$$ 
\end{eg}
\begin{eg}
    设 $p>2$ 为任意质数。非零模 $p$ 的整数形成一个阶数为 $p-1$ 的群，其乘法模 $p$ 为

$$
[a][b]=[ab]\equiv ab\mod p,
$$
表示为 $G_p$。单位元显然是余数类 $[1]$，但要证明存在逆元，需要用到数论中的以下结果：如果p和q是相对素数，那么就存在整数k和m使得$k p+m q=1$。由于p是一个素数，如果$[q] \neq[0]$，那么q与p是相对素的，并且对于某些k和m：
$$
\begin{pmatrix}
[m][q]=[1]-[k][p]=[1] .
\end{pmatrix}
$$
因此$[q]$有逆元$[q]^{-1}=[m]$。
\end{eg} 
对于小规模的有限群，组合定律可以以乘法表的形式显示，其中$(i, j)$项指定第i个元素和第j个元素的乘积。例如，这是$G_7$的乘法表：

\begin{tabular}{l|llllll}
$G_7$ & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\
\hline 1 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\
2 & 2 & 4 & 6 & 1 & 3 & 5 \\
3 & 3 & 6 & 2 & 5 & 1 & 4 \\
4 & 4 & 1 & 5 & 2 & 6 & 3 \\
5 & 5 & 3 & 1 & 6 & 4 & 2 \\
6 & 6 & 5 & 4 & 3 & 2 & 1
\end{tabular}
\section{变换和排列群}
上述例子中的所有群都是非交换群。非交换群最常见的例子是一类叫做变换群的群。我们回顾第 1.4 节，集合 $X$ 的变换是一个一一对应且到的映射 $g:X\to X$。映射 g 有一个反映射 $g^{-1}:X\to X$，使得 $g^{1}\circ g=g\circ g^{-1}=\mathrm{id}_X$ 让两个变换 g 和 $h$ 的乘积定义为它们的函数组合 $gh=g\circ h$
$$
(gh)(x)=g\circ h(x)=g(h(x)).
$$
$X$的所有变换集合构成一个群，用Transf(X)表示：
\begin{enumerate}
 \item[] 封闭性：如果g和$h$是$X$的变换，那么$gh$ 也是；
 \item[] 结合律{:}\:$f(gh)=(fg)h${;}
 \item[] 恒等元{: }$e= \mathrm{id}_X\in $Transf$( X) ; $
 \item[] 自反性: 如果 $g$ 是 $X$ 上的一个变换，那么 $g^{-1} $也是
\end{enumerate}
封闭性源于这样一个事实：两个变换（可逆映射）的组合会产生另一个可逆映射，因为$(f\circ g)^{-1}=g^{-1}\circ f^{-1}$ 。结合律自动适用于映射的复合，而恒等映射和逆映射是显而易见的。$X$ 的变换群是指 Transf($X$)的任何子群。

如果$X$是一个势为$n$的有限集，那么$X$的变换称为$X$元素的置换。$X=\{1,2,\dots,n\}$的排列群称为阶数为$n$的对称群，记为$S_n$。$S_n$ 的任何子群都称为置换群。$n$元素上的一个置换 $\pi$ 可以用置换符号来表示

\[\pi=\begin{pmatrix}1&2&\dots&n\\a_1&a_2&\dots&a_n\end{pmatrix}\]
其中$a_1=\pi(1),a_2=\pi(2)$, 等等. 同样的置换也可以写成
$$
\pi=\left(\begin{array}{llll}
b_1 & b_2 & \ldots & b_n \\
c_1 & c_2 & \ldots & c_n
\end{array}\right)
$$
其中$b_1, b_2, \ldots,b_n$是按任意顺序排列的数字$1,2, \ldots,n$，$c_1=\pi\left(b_1\right), c_2=$ $\pi\left(b_2\right), \ldots,c_n=\pi\left(b_n\right)$。例如，将四元素集合中的元素 2 和 4 互换的置换 $\pi$ 可以有几种写法、
$$
\pi=\left(\begin{array}{llll}
1 & 2 & 3 & 4 \\
1 & 4 & 3 & 2
\end{array}\right)=\left(\begin{array}{llll}
2 & 3 & 1 & 4 \\
4 & 3 & 1 & 2
\end{array}\right)=\left(\begin{array}{llll}
4 & 1 & 2 & 3 \\
2 & 1 & 4 & 3
\end{array}\right), \text { etc. }
$$
就置换符号而言，如果
$$
\sigma=\left(\begin{array}{cccc}
1 & 2 & \ldots & n \\
a_1 & a_2 & \ldots & a_n
\end{array}\right) \quad \text { and } \pi=\left(\begin{array}{cccc}
a_1 & a_2 & \ldots & a_n \\
b_1 & b_2 & \ldots & b_n
\end{array}\right)
$$
那么它们的乘积就是排列 $\pi \sigma=\pi \circ \sigma$
$$
\pi \sigma=\left(\begin{array}{cccc}
1 & 2 & \ldots & n \\
b_1 & b_2 & \ldots & b_n
\end{array}\right) .
$$
请注意，这种乘积涉及先进行$\sigma$后进行$\pi$的置换，这与它们的书写顺序相反；在这一点上可以有不同的约定。由于乘积是函数复合，因此结合律是有保证的。恒等置换为
$$
\mathrm{id}_n=\left(\begin{array}{llll}
1 & 2 & \ldots & n \\
1 & 2 & \ldots & n
\end{array}\right),
$$
而任何置换的逆定理都由下式给出
$$
\pi^{-1}=\left(\begin{array}{cccc}
1 & 2 & \ldots & n \\
a_1 & a_2 & \ldots & a_n
\end{array}\right)^{-1}=\left(\begin{array}{cccc}
a_1 & a_2 & \ldots & a_n \\
1 & 2 & \ldots & n
\end{array}\right) .
$$

对称群 $S_n$ 是一个阶数为 $n!$ 的有限群，即 $n$ 对象可被置换的方式总数。一般来说，它不是阿贝尔的。例如，在 $S_3$ 中
$$
\left(\begin{array}{lll}
1 & 2 & 3 \\
1 & 3 & 2
\end{array}\right)\left(\begin{array}{lll}
1 & 2 & 3 \\
2 & 1 & 3
\end{array}\right)=\left(\begin{array}{lll}
2 & 1 & 3 \\
3 & 1 & 2
\end{array}\right)\left(\begin{array}{lll}
1 & 2 & 3 \\
2 & 1 & 3
\end{array}\right)=\left(\begin{array}{lll}
1 & 2 & 3 \\
3 & 1 & 2
\end{array}\right)
$$
而
$$
\left(\begin{array}{lll}
1 & 2 & 3 \\
2 & 1 & 3
\end{array}\right)\left(\begin{array}{lll}
1 & 2 & 3 \\
1 & 3 & 2
\end{array}\right)=\left(\begin{array}{lll}
1 & 3 & 2 \\
2 & 3 & 1
\end{array}\right)\left(\begin{array}{lll}
1 & 2 & 3 \\
1 & 3 & 2
\end{array}\right)=\left(\begin{array}{lll}
1 & 2 & 3 \\
2 & 3 & 1
\end{array}\right) .
$$

一种更简洁的排列符号是循环符号。从任意一个要被置换的元素开始，例如 $a_1$。让 $a_2$ 成为对 $a_1$ 应用 $\pi$ 变化的结果，让 $a_3$ 成为对 $a_2$ 应用 $\pi$ 变化的结果，等等。最终，第一个元素 $a_1$ 必须再次出现，比如 $a_{m+1}=a_1$。这就定义了一个循环，写成 $\left(a_1 a_2\ldots a_m\right)$。如果 $m=n$，那么 $\pi$ 就被称为循环排列。如果 $m<n$ 那么取任何一个没有出现在由 $a_1$ 产生的循环中的元素 $b_1$，并在 $\pi$ 下创建一个由 $b_1$ 的连续图像组成的新循环 $\left(b_1 b_2\ldots b_m\right)$。继续下去，直到耗尽所有元素 $1, 2,\dots, n$。置换 \(\pi\)可以写成其循环的 的乘积；例如
$$
\begin{pmatrix}1&2&3&4&5&6&7\\4&5&3&7&2&1&6\end{pmatrix}=(1\:4\:7\:6)(2\:5)(3).
$$

请注意，选择循环中的哪个元素作为第一个成员并不重要，因此，$( 1476) = ( 7614) $和$( 25) = ( 52) $

像 (3) 这样长度为 l 的循环仅仅表示置换 $\pi$ 使元素 3 保持不变。如果我们从符号中完全忽略这样的 l 循环，写成

$$
(1476)(2\:5)(3)=(1\:4\:7\:6)(2\:5).
$$
没有共同元素的循环，书写顺序也无关紧要

$$
(14\:7\:6)(25)=(25)(1\:4\:7\:6).
$$

按照从右到左的顺序，根据循环对每个元素的影响，可以很容易地得到排列组合的乘积。例如
$$
(137)(542)(12)(3467)(146)=(1654)(23)(7)
$$

从$1\to4\to6,6\to1\to2\to5,5\to4,4\to6\to7\to1$，等等。
\begin{exercise}
     用循环符号表示$\{1,2,3\}$上的每个排列组合，并写出$S_{3}$的$6\times6$乘法表。
\end{exercise}
长度为 2 的循环称为交换。每个循环都可以写成交换的乘积
$$
(a_{1}\:a_{2}\:a_{3}\ldots\:a_{n})=(a_{2}\:a_{3})(a_{3}\:a_{4})\ldots(a_{n-1}\:a_{n})(a_{n}\:a_{1}),
$$

由于每个排列 $\pi$ 都是循环的乘积，所以它又是交换的乘积。作为交换积的置换表示一般不是唯一的，但所需的交换次数要么总是奇数，要么总是偶数。为了证明这一点，请考虑同次多项式
\begin{align*}
    f(x_1,x_2,\dots,x_n)&=\prod_{l<j}(x_i-x_j)\\
    &=(x_1-x_2)(x_1-x_3)\dots(x_1-x_n)(x_2-x_3)\dots(x_{n-1}-x_n).
\end{align*}
如果任意一对变量$x_i$和$x_{j}$互换，那么对于所有的$k\neq i,j$来说，因子$(x_i-x_i)$的符号发生变化，因子$(x_i-x_k)$与$(x_j-x_k)$互换。当 $k<i<j$ 或 $i<j<k$ 时，后一过程中两个因子的符号都不会改变，而当 $i<k<j$ 时，每个因子的符号都会改变，但这两个因子的乘积总体上也不会改变符号。$x_i$和$x_j$互换的净结果是多项式$f(x_1,x_2,\ldots,x_n)$的符号改变。因此，根据 $f$ 是保持不变还是改变了符号，可以把置换称为偶数或奇数。在第一种情况下，它们可以写成偶数，而在第二种情况下，它们可以写成奇数。

因此，根据$f$是否保持不变或改变其符号，排列可以被称为偶(even)排列或奇(odd)排列。 在第一种情况下，它们可以写成偶数，而且只能写成偶数交换，而在第二种情况下，它们只能写成奇数。 这种品质称为排列的奇偶性，而量

$$
(-1)^\pi=\begin{cases}+1&\text{if $\pi$ is even},\\-1&\text{if $\pi$ is odd},\end{cases}
$$

称为排列的符号。 有时它被表示为符号$\pi$。
 \begin{exercise}证明
$$
(-1)^{\pi\sigma}=(-1)^{\sigma\pi}=(-1)^{\pi}(-1)^{\sigma}.
$$
\end{exercise}
\begin{eg}
在欧几里得平面上考虑一个四个角被标记为1,2,3,4的正方形。 正方形的对称群由四个旋转（顺时针旋转$0^{\circ }, 90^{\circ }, 180^{\circ }$和$270^{\circ }) , $分别表示为$R_0,R_1,R_2$和$R_3$，以及关于四个轴(见图\ref{fig:21})的反射$S_{1},\:S_{2},\:S_{3}$和$S_{4}$组成。

这个群不是可交换的，因为，$R_1S_1=S_4\neq S_1R_1=S_3$ —— 请记住，在任何此类乘积中，最右边的操作都是最先执行的！进行这些计算的一个好方法是将每种变换都视为顶点的排列； 例如，在循环符号$R_1=(1234),\:R_2=(13)(24),\:S_1=(14)(23),\:S_3=(13)$等等，因此正方形的对称群是对称群$S_{4}$的阶数为8的子群。
\end{eg}
\begin{figure}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \draw (0, 0) rectangle (4, 4) ;
        \node[left] at (0,0) {4};
        \node[right] at (4,0) {3};
        \node[right] at (4,4) {2};
        \node[left] at (0,4) {1};
        \draw (-0.7, 2) -- (4.7, 2) node[right] {$S_1$};
        \draw (2, -0.7) -- (2, 4.7)node[above] {$S_2$};
        \draw (-1, -1) -- (5, 5)node[above right] {$S_3$};
        \draw (-1, 5) -- (5, -1)node[below right] {$S_4$};
      \end{tikzpicture}
      \caption{正方形的对称群}
\end{figure}\label{fig:21}

\begin{exercise}
练习：证明整个群可以通过重复应用$R_{1}$和$S_{1}$来生成。
\end{exercise}
\begin{eg}
    一个$S_n$重要的子群是所有偶排列的集合，即$(-1)^{\pi}=1$，被称为交替群(alternating group)，记作$A_n$。闭包性质，即两个偶排列的乘积总是偶排列，可以直接由式(2.1)得出。此外，标识排列id$_\mathrm{z}$显然是偶排列，而偶排列$\pi$的逆也必定是偶排列，因为
    \begin{equation}(-1)^{\pi\sigma}=(-1)^{\sigma\pi}=(-1)^{\pi}(-1)^{\sigma}.
    \end{equation}
   因此$A_n$是$S_n$的一个子群，阶数是$n!/2.$ 
\end{eg}
  
\begin{eg}
    设$\pi$是$1,2,\ldots,n$的任意排列，由于$n$个物体共有$n$!种排列，连续迭代$\pi^2,\pi^3,\ldots$最终会得到重复，即$\pi^k=\pi^l$，从而$\pi^{l-k}=\mathrm{id}_n$。满足$\pi^m=\mathrm{id}_n$的最小$m$被称为排列$\pi$的阶数(order of the permutation)。任何长度为$k$的周期显然有阶$k$，而由于任何排列都可以写成周期的乘积，排列的阶就是它的周期的最小公倍数。例如，(123)(45)的阶是3和2的最小公倍数，即6。元素$\{\mathrm{id}_n,\pi,\pi^2,\ldots,\pi^{m-1}=\pi^{-1}\}$形成$S_n$的子群，称为由$\pi$生成的子群。它显然是一个循环群。
\end{eg}
 
\section{矩阵群}
\subsection{线性变换}
$\mathbb{R}^{n}$是 $n\times 1$实列向量空间
\[\vec{x}=\begin{pmatrix}
    x_1\\x_2\\x_3\\\vdots\\x_n
\end{pmatrix}\]  
\subsection{矩阵群}
全体$n\times n$非奇异方阵组成一个群，记作 $GL(n,\mathbb{R})$ 原因在于行列式乘积法
\[\det(AB)=det(A)det(B)\] 
利用这一点可证明非奇异方阵可以组成一个群，满足封闭性，结合律以及可逆

在复数情况也可以做类似的讨论，记作$GL(n,\mathbb{C})$，与上面的实数情况并称为\textbf{n阶一般线性群}(general linear group of order n)，其子群即群乘法为矩阵乘法的，统称为\textbf{矩阵群}(matrix groups)
\begin{eg}
    $n$阶的特殊线性群(special liner group)或称幺模群(unimodular group)记作$SL(n,\mathbb{R})$
\end{eg}
\section{同态和同构}
\subsection{同态}
两个群$G$和$G'$,映射$\varphi : G \rightarrow G'$保持群乘法，$$
\varphi(a b)=\varphi(a) \varphi(b)
$$
则称这个映射是同态 (homomorphism)
\begin{theorem}
    在同态映射下$G$的单位元映射到$G'$的单位元，任意元素之逆映为像元素之逆
\end{theorem}
\begin{proof}
    对于任意$g\in G$，
    $$
    \varphi(g)=\varphi(ge)=\varphi(g)\varphi(e).
    $$
    将上式两边同时乘以$(\varphi(g))^{-1}$可得到所需的结果。
    $$e'=e'\varphi(e)=\varphi(e)$$
    如果$g\in G$，则$\varphi(g^{-1})\varphi(g)=\varphi(g^{-1}g)=\varphi(e)=e^{\prime}$。因此$\varphi(g^{-1})=(\varphi(g))^{-1}$，满足要求。
     
\end{proof}
\begin{exercise}
    若 $\varphi: G\to G^{\prime}$ 是一个同态，证明像集
\begin{equation}\label{eq:2.13}
    \operatorname{im}(\varphi)=\varphi(G)=\{g'\in G'\mid g'=\varphi(g),\:g\in G\}        
\end{equation}
    是 $G^{\prime}$ 的子群。
\end{exercise}
\begin{eg}
    对任意实数$x\in \mathbb{R}$整数部分(integral part)记成$[x]$，小数部分(fractional part)写成$(x)=x-[x]$，显然$0 \leqslant(x)<1$\\
    在$[0,1]$区间上定义模\(1\)加法$$
    a+b \bmod 1=(a+b)
    $$
    这个群是阿贝尔的，称为实数模\(1\)群，\(a\)的逆元是\(1-a\)，\(0\)的逆元是\(0\)，\\
    映射$\varphi_{1}: \mathbb{R} \rightarrow [0,1]$,$\varphi_{1}(x)=(x)$保模\(1\)加法，即$((x)+(y))=(x+y)$\\
    类似的，$C(z)=\theta$，其中$z=|z| e^{i \theta}$,$0 \leqslant \theta<2 \pi$称为圆映射或相位映射\\
    是与复数的乘法群同态的，模$2\pi$加法群与上例类似
\end{eg}
\begin{eg}
    令$\operatorname{sign}:  S_{n} \rightarrow\{+1,-1\}$是分配给每个排列宇称的映射
    $$\operatorname{sign}(\pi)=(-1)^{\pi}=\begin{cases}
+1, & \text {若\(\pi\)为偶} \\
-1, & \text {若\(\pi\)为奇}
\end{cases}
$$
从\ref{sec:2.1}$\operatorname{sign}$是从到实数乘法群的同态$$
\operatorname{sign}(\pi \sigma)=\operatorname{sign}(\pi) \operatorname{sign}(\sigma)
$$
求行列式的映射$
\operatorname{det}: G L(n, \mathbb{R}) \rightarrow \dot{\mathbb{R}}
$也是一个同态
\end{eg}
\subsection{同构}
同构(isomorphism)是一一到上的同态映射，$G$和$G'$若存在同构映射，则称这两个群同构(isomorphic)，记作$G \cong G^{\prime}$，这两个群在群性质上基本相同。

同构映射的逆映射和复合也都是同构的，这表明同构是一种等价关系，所以自然的我们有等价类，所以以后我们在指一个群时，往往指的是其等价类

群论是对同构群等价类的研究，通常，挑出一个等价的特殊代表是好事
\begin{theorem}[Cayley]
    任意$n$阶有限群都同构于排列群

    证明：对于每一个$g\in G$，定义映射$L_{g} : G\to G$为左乘以g，

    $$
    L_{g}(x)=gx\quad\mathrm{where}\quad x\in G.
    $$
    
    由于
    
    $$
    gx=gx^{\prime}\Longrightarrow x=x^{\prime}\quad\mathrm{and}\quad x=L_{g}(g^{-1}x)\quad\mathrm{for~all~}x\in G.
    $$
    
    因此，这个映射是一一对应和可逆的。$L_g$ 因此排列 $G=\{g_1=e,g_2,\ldots,g_n\}$ 的元素，并且可以被认为是$S_n$中的一个成员。它有属性 $L_g\circ L_h=L_{gh}$，因为
    
    $$
    L_{g}\circ L_{h}(x)=g(hx)=(gh)x=L_{gh}(x),\quad\forall x\in G.
    $$
    
    因此，由 $\varphi(g)=L_g$ 定义的映射 $\varphi:G\to S_n$ 是一个同态，
    
    $$
    \varphi(g)\varphi(h)=L_{g}\circ L_{h}=L_{gh}=\varphi(gh).
    $$
    
    此外，$\varphi$ 是一一对应的，因为如果 $\varphi(g)=\varphi(h)$ 那么 $g=L_g(e)=L_h(e)=h$ 。因此，$G$ 与 $\varphi(G)\subseteq S_{n}$ 的子群是同构的。
\end{theorem}
抽象上看两个群可能并没有什么不同，但同一群的不同“具体”版本可能有不同的应用，研究线性变换群或矩阵群的“具体”的理论称为群表示论。
\subsection{自同构和共轭类}
\textbf{自同构}(automorphism)指同构于自身的映射$\varphi: G \rightarrow G$

最平凡的例子:$\mathrm{id}_{G}: G \rightarrow G$（单位元）

自同构的复合还是自同构，逆亦然（封闭性）（逆元）

于是一个群的全体自同构映射也是一个群，记作$\operatorname{Aut}(G)$

对于任意的$g\in G$，映射$C_g:G\rightarrow G $定义成
\begin{equation}\label{eq:2.14}
    C_{g}(a)=g a g^{-1}
\end{equation}
成为由$g$导出的共轭(Conjugation)，这个映射是同态的，因为$$
C_{g}(a b)=g a b g^{-1}=g a g^{-1} g b g^{-1}=C_{g}(a) C_{g}(b)
$$
$C_{g^{-1}}$是其逆，故$C_g$是$G$中的一个自同构，由$G$中的某些元素$g$导出的同构称为\textbf{内自同构}(inner automorphisms)

$C_{g h}=C_{g} \circ C_{h}$仍然成立，因为对任意$a\in G$
$$
C_{g} h(a)=g h a(g h)^{-1}=g h a h^{-1} g^{-1}=C_{g}\left(C_{h}(a)\right)
$$
所以映射 $\psi: G \rightarrow \operatorname{Aut}(G)$，定义成$\psi: G \rightarrow \operatorname{Aut}(G)$，也是同构的，这些内自同构，也就是 $\psi$  下 $G$  的像,组成一个 $\operatorname{Aut}(G)$的子群，两个子群\(H\)和\(H'\)通过 $G$的内自同构互相变换
$$
H^{\prime}=g H g^{-1}=\left\{g h g^{-1} \mid h \in H\right\}
$$
共轭也也在\(G\)上诱导出个等价关系：$a \equiv b$当且仅当存在\(g\in G\) 使 $b=C_{g}(a)$，（反身、对称和传递性都保持）遵循这种等价关系的等价类称为\textbf{共轭类}(conjugacy classes)

元素$a$的共轭类记作 $C_a$，包含恒等元的共轭类总是单子集\(\{e\}\)，

\begin{exercise}
    阿贝尔群的共轭类什么？\marginpar[right]{单子集（译者注）}
\end{exercise}
\begin{eg}
    对于矩阵群，矩阵$A$和\(B\)如果依靠一个相似变换
    \[B=SAS^{-1}\]彼此联系，那么他们就在同一个共轭类中，两个相似的矩阵拥有相同的行列式，迹，和本征值
    \begin{enumerate}
        \item $$
        \operatorname{det} \mathbf{B}=\operatorname{det} \mathbf{S} \operatorname{det} \mathbf{A}(\operatorname{det} \mathbf{S})^{-1}=\operatorname{det} \mathbf{A}
        $$
        \item 由于\begin{equation}\label{eq:2.15}
            \operatorname{tr} (AB)=\operatorname{tr} (BA)
        \end{equation}
        所以$$
        \operatorname{tr} B=\operatorname{tr}\left(S A S^{-1}\right)=\operatorname{tr}\left(S^{-1} S A\right)=\operatorname{tr}(I A)=\operatorname{tr} A
        $$
        \item $$
        A\mathbf{v}=\lambda \mathbf{v} \Longrightarrow B(S \mathbf{v})=SAS^{-1} S \mathbf{v}=SA \mathbf{v}=\lambda S\mathbf{v}
        $$
    \end{enumerate}
\end{eg}
\begin{eg}
    易证，排列群\(S_3\)的共轭类是（用循环符号）
    \begin{enumerate}
        \item $\{e\}$
        \item $\{(12),(13),(23)\}$
        \item $\{(123),(132)\} $
    \end{enumerate}
    共轭类由具有相同循环结构的排列组成，是排列群的一个一般特征。
\end{eg}
\section{正规子群和商群}
\subsection{陪集}
对于一个群\(G\)的任意一对子集\(A\)和\(B\)，定义\(AB\)是集合
$$A B=\{a b \mid a \in A,b \in B\}$$
如果\(H\)是\(G\)的子群那么\(HH=H\)

如果$H$是$G$的一个子群，那么$HH=H$。当$A$是一个单子集时，假设$A=\{a\}$，我们通常将$aB$写成 $\{a\}B$。如果$H$是$G$的一个子群，那么每个$a H$（其中$a \in G$）的子集称为$H$的\textbf{（左）陪集}(coset)。给定子群$H$的两个陪集要么相同，要么不相交。因为，假设存在元素$g \in aH \cap bH$

$$g=a h_{1}=b h_{2} \quad\left(h_{1}, h_{2} \in H\right)$$

对于任何$h \in H$，我们有

$$
a h=b h_{2} h_{1}^{-1} h \in b H \text {, }
$$

因此$a H \subseteq b H$。同样，可以证明$b H \subseteq a H$，因此$a H \cap b H=\emptyset$或$a H=b H$。由于$g=ge$且$e \in H$，所有$g \in G$都属于$gH$陪集。因此，$H$的陪集构成覆盖整个$G$的不相交子集族。还有另一种方法来证明这种分割属性。在$G$上定义的关系$a \equiv b$

$$
a \equiv b \quad \text { iff } \quad b^{-1} a \in H
$$

是一种等价关系，因为它是(i)反射，$a^{-1} a=e \in H$; (ii)对称，$a^{-1} b=$ $\left(b^{-1} a\right)^{-1} \in H$如果$b^{-1} a \in H$; 和(iii)传递，$a^{-1} b \in H, b^{-1} c \in H$ 诱导出 $a^{-1} c=a^{-1} b b^{-1} c \in H$。由此定义的等价类正是子群$H$的左陪集，因为$b \equiv a$当且仅当$b \in a H$。

\begin{theorem}[拉格朗日Lagrange]\label{thm:lagrange}
    如果$G$是一个有限群，那么每个子群$H$的阶数都是$n$的一个约数
\end{theorem}
    \begin{proof}
    每个余类$gH$与$H$之间存在一一对应关系，因为如果$gh_1=gh_2$，那么$h_1=g^{-1}gh_2=h_2$。因此，每个余类$gH$必须有完全相同的$|H|$个元素，由于余类划分了群$G$，因此$n$是$|H|$的倍数。
\end{proof}
    
    \begin{corollary}
        任意元素的阶是$|G|$的约数。
    \end{corollary}
    
    \begin{proof}
        设$g$是$G$的任意元素，$m$是它的阶。根据例2.5，$\left\{g, g^{2}, \ldots, g^{m}=e\right\}$这些元素彼此不相等，构成了阶数为$m$的循环子群。根据Lagrange定理，$m$整除群$G$的阶$|G|$。
    \end{proof}
    
    \begin{exercise}
        如果$G$的阶$p$是质数，所有的子群都是平凡的——它们要么是单位子群$\{e\}$，要么就是$G$本身
    \end{exercise}
\subsection{正规子群}
子群 $H$ 的右余集 $H g$ 与左余集的定义完全类似。虽然一般来说右余弦和左余弦之间没有明显的关系，但有一类重要的子群它们是重合的。如果符合以下条件，则称为群 $G$ 的正规子群(normal subgroup) $N$

$$
g N g^{-1}=N, \quad \forall g \in G
$$

这类子群是内自同构不变的；它们有时也被称为不变子群或自共轭子群。正规子群的关键特征在于左右陪集是相同的。
$$
g N=g N g^{-1} g=N g, \quad \forall g \in G
$$

这个论证可能会给人一种误解，即 $N$ 的每个元素都与 $G$ 的每个元素相乘，但它实际上证明了，对于 $N$ 中的每个 $n$ 和 $G$ 中的每个 $g$，都存在一个 $N$ 中的 $n^{\prime}$ 元素，使得 $g n=n^{\prime} g$。一般来说，我们没有理由认为$n^{\prime}=n$。

对于任何群$G$，平凡子群$\{e\}$和$G$总是正规的。如果一个群只有这些平凡子群以外没有其他正规子群
\begin{eg}
    群$G$的中心$Z$被定义为与$G$的所有元素都相互满足交换律的元素集合
    $$
Z=\{z \in G \mid z g=g z \text {对于全体 } g \in G\}
$$

这个集合构成了$G$的子群，因为三个基本要求都成立：

封闭性：如果$z, z^{\prime} \in Z$，那么$z z^{\prime} \in Z$，因为

$$
\left(z z^{\prime}\right) g=z\left(z^{\prime} g\right)=z\left(g z^{\prime}\right)=(z g) z^{\prime}=(g z) z^{\prime}=g\left(z z^{\prime}\right) \text {. }
$$

单位元：$e \in Z$，因为对于所有$g \in G$，$e g=g e=g$。

逆元：如果$z \in Z$，那么$z^{-1} \in Z$，因为

$$
z^{-1} g=z^{-1} g e=z^{-1} g z z^{-1}=z^{-1} z g z^{-1}=g z^{-1}
$$

由于对于所有$g \in G$，$g Z=Z g$，这个子群显是正规的
\end{eg}
\subsection{商群}
当我们将子群$H$的左陪集相乘时，例如
$$
g H g^{\prime} H=\left\{g h g^{\prime} h^{\prime} \mid h, h^{\prime} \in H\right\},
$$
一般来说，结果不是另一个陪集。另一方面，正规子群$N$的陪集的乘积总是另一个陪集，
$$
g N g^{\prime} N=g g^{\prime} N N=\left(g g^{\prime}\right) N,
$$
并且满足结合律，

$$
\left(g N g^{\prime} N\right) g^{\prime \prime} N=\left(g g^{\prime} g^{\prime \prime}\right) N=g N\left(g^{\prime} N g^{\prime \prime} N\right)
$$
此外，陪集$e N=N$扮演着一个单位元的角色，而每个陪集都有一个逆元 $(g N)^{-1}=g^{-1} N$。因此，正规子群$N$的陪集形成一个群，称为由$G$除以$N$的商群，表示为$G / N$。
\begin{eg}
    偶数整数$2 \mathbb{Z}$形成了整数和群$\mathbb{Z}$的正规子群，因为这是一个阿贝尔群。因子群$\mathbb{Z} / 2 \mathbb{Z}$只有两个陪集$[0]=0+2 \mathbb{Z}$和$[1]=1+2 \mathbb{Z}$，并且同取模2的加法群 $\mathbb{Z}_{2}$  同构（参见例2.4）。
\end{eg}

\subsection{同态的核}
设$\varphi: G \rightarrow G^{\prime}$是两个群$G$和$G^{\prime}$之间的同态，$\varphi$的核（kernel），用$\operatorname{ker}(\varphi)$表示，是$G$中那些映射到$G^{\prime}$中单位元$e^{\prime}$的元素的子集，

$$
\operatorname{ker}(\varphi)=\varphi^{-1}\left(e^{\prime}\right)=\left\{k \in G \mid \varphi(k)=e^{\prime}\right\}
$$

任何同态$\varphi$的核$K=\operatorname{ker}(\varphi)$都是$G$的子群：

封闭性：如果$k_{1}$和$k_{2}$属于$K$，那么$k_{1} k_{2}$也属于$K$，因为

$$
\varphi\left(k_{1} k_{2}\right)=\varphi\left(k_{1}\right) \varphi\left(k_{2}\right)=e^{\prime} e^{\prime}=e^{\prime} .
$$

单位元：$e \in K$，因为$\varphi(e)=e^{\prime}$

逆元：如果$k \in K$，那么$k^{-1} \in K$, for

$$
\varphi\left(k^{-1}\right)=(\varphi(k))^{-1}=\left(e^{\prime}\right)^{-1}=e^{\prime} .
$$

此外，由于对于所有$k \in K$和$g \in G$，$$\varphi\left(g k g^{-1}\right)=\varphi(g) \varphi(k) \varphi\left(g^{-1}\right)=\varphi(g) e^{\prime}(\varphi(g))^{-1}=e^{\prime}$$，因此K是一个正规子群。接下来的定理将证明这个结果的逆也成立，即每个正规子群都是某个同态的核。
\begin{theorem}
    设G为一个群。则以下两个性质成立：

\begin{enumerate}
  \item 如果$N$是$G$的一个正规子群，那么就有一个同态映射$\mu: G \rightarrow G / N$。

  \item 如果$\varphi: G \rightarrow G^{\prime}$是一个同态映射，那么因子群$G / \operatorname{ker}(\varphi)$和式(2.13)定义的像子群$\operatorname{im}(\varphi) \subseteq G^{\prime}$是同构的。

\end{enumerate}

$$
\operatorname{im}(\varphi) \cong G / \operatorname{ker}(\varphi)
$$
\end{theorem}
\begin{proof}
    \begin{enumerate}

\item 映射$\mu: G \rightarrow G / N$ 定义为 $\mu(g)=g N$ 是一个同构，因为
$$
\mu(g) \mu(h)=g N h N=g h N N=g h N=\mu(g h) \text {. }
$$

\item 设 $K=\operatorname{ker}(\varphi)$ 和 $H^{\prime}=\operatorname{im}(\varphi)$。在每个陪集$g K$上，映射$\varphi$都是常数，因为

$$
k \in K \quad \Longrightarrow \quad \varphi(g k)=\varphi(g) \varphi(k)=\varphi(g) e^{\prime}=\varphi(g)
$$

因此，我们只需要设

$$
\psi(g K)=\varphi(g)
$$

这种映射$\varphi$定义了映射$\psi: G / K \rightarrow H^{\prime}$，该映射是一个同构，因为

$$
\psi(g K h K)=\psi(g h K)=\varphi(g h)=\varphi(g) \varphi(h)=\psi(g K) \psi(h K)
$$

此外，$\psi$是一对一的，因为

$$
\begin{aligned}
\psi(g K)=\psi(h K) & \Longrightarrow \varphi(g)=\varphi(h) \\
& \Longrightarrow \varphi\left(g h^{-1}\right)=\varphi(g)(\varphi(h))^{-1}=e^{\prime} \\
& \Longrightarrow g h^{-1} \in K \\
& \Longrightarrow g \in h K .
\end{aligned}
$$

由于像集$H^{\prime}$中的每个元素$h^{\prime}$都是以$h^{\prime}=\varphi(g)=\psi(g K)$的形式出现的，因此映射$\psi$是群$G / K$和$H^{\prime}$之间的一个同构。
\end{enumerate}
\end{proof}
\begin{eg}
设$G$和$H$分别为两个具有恒等元$e_{G}$和$e_{H}$的群。可以在笛卡尔积$G \times H$上定义一个合成律，即

$$
(g, h)\left(g^{\prime}, h^{\prime}\right)=\left(g g^{\prime}, h h^{\prime}\right)
$$

这个乘积显然满足结合律，并且具有恒等元$\left(e_{G}, e_{H}\right)$。此外，每个元素都有唯一的逆元$(g, h)^{-1}=\left(g^{-1}, h^{-1}\right)$。因此，由于这个组合律，$G \times H$是一个称为$G$和$H$的直积的群。显然，群$G$与子群$\left(G, e_{H}\right)=\left\{\left(g, e_{H}\right) \mid g \in G\right\}$是同构的。后者是一个正规子群，因为

$$
(a, b)\left(G, e_{H}\right)\left(a^{-1}, b^{-1}\right)=\left(a G a^{-1}, b e_{H} b^{-1}\right)=\left(G, e_{H}\right)
$$

通常将元素$\left(G, e_{H}\right)$的子群与群$G$认为是相同的。类似地，$H$被认为与正规子群$\left(e_{G}, H\right)$等同。
\end{eg}
\section{群作用}\label{sec:2.6}
一个群$G$在集合$X$上的左作用是$G$到变换群$\operatorname{Transf}(X)$的同态：
$$
\varphi: G \rightarrow \operatorname{Transf}(X)
$$
通常将$\varphi(g)(x)$简写为$g x$，这样可以将$g h x$简写成$(g h) x$，因为
$$
(g h) x=\varphi(g h)(x)=\varphi(g) \varphi(h)(x)=\varphi(g)(h x)=g(h x) .
$$
群$G$在$\mathbb{R}^{n}$上的左作用$\phi$，其所有像都是线性变换，它是一个单射：
$$
\phi: G \rightarrow G L(n, \mathbb{R})
$$
它被称为wei$G$的\textbf{$n$维表示(n-dimensional representation)}。类似地，同态$\phi: G \rightarrow$ $G L(n, \mathbb{C})$被称为$G$的\textbf{复$n$维表示(complex n-dimensional representation)}。

\textbf{反同态(anti-homomorphism)}是定义为具有性质的映射$\rho: G \rightarrow \operatorname{Transf}(X)$：
$$
\rho(g h)=\rho(h) \rho(g)
$$
它可以产生右作用$x g=\rho(g)(x)$，这个表达式与写成$x g h$代替$x(g h)=(x g) h$是一致的。
\begin{exercise}
    如果$\varphi: G \rightarrow H$是一个同态，证明由$\rho(g)=\varphi\left(g^{-1}\right)$定义的映射$\rho: G \rightarrow H$是一个反同态。 

\end{exercise}
设G有一个左作用在X上，点x的\textbf{轨道}(orbit)$G x$是可以通过这个作用从x到达的所有点的集合： 
$$
G x=\{g x \mid g \in G\} \text {. }
$$ 

如果整个X都是某个点X的轨道，我们就说G对X的作用是\textbf{遍历的(transitive)}： 
$$
\exists x \in X \quad \text {使得} \quad X=G x
$$ 

在这种情况下，任何一对元素$y, z \in X$都可以通过群元素的作用连接起来，因为如果$y=g x$和$z=h x$，那么$z=g^{\prime} y$，其中$g^{\prime}=h g^{-1}$。因此，对于所有$y \in X$，$X=G y$。 

如果$x$是X的任意一点，定义x的\textbf{各向同性群(isotropy group)}为： 
$$
G_{x}=\{g\mid g x=x\}
$$ 

如果$g x=x \Longrightarrow g=\mathrm{id}_{X}$，那么G对X的作用就被称为自由的。 在这种情况下，各向同性群是平凡的，$G_{x}=\left\{\operatorname{id}_{X}\right\}$，对于每一点$x \in X$。 
\begin{exercise}
    证明$G_{x}$形成G的子群。
\end{exercise}

如果$x \in X$和$h, h^{\prime} \in G$，那么： 
$$
h x=h^{\prime} x \Longrightarrow h^{-1} h^{\prime} \in G_{x} \Longrightarrow h^{\prime} \in h G_{x}
$$ 

如果G是一个有限群，我们用$|S|$表示任何子集S中的点的数量。 由于$h G_{x}$是子群$G_{x}$的左陪集，而且根据Lagrange定理\ref{thm:lagrange}的证明，所有的陪集都有相同数量的元素，因此必须有正好$\left|G_{x}\right|$个群元素将x映射到其轨道$G x$的任何点$y$。 因此
\begin{equation} \label{eq:2.16}  
    |G|=|G x|\left|G_{x}\right| 
\end{equation}
\begin{eg}
2阶循环群$\mathbb{Z}_{2}=\{e, a\}$，其中$a^{2}=e$，对实数$\mathbb{R}$施加作用：
$$
e x=x, \quad a x=-x
$$

任意一点$x \neq 0$的陪集为$\mathbb{Z}_{2} x=\{x,-x\}$，而$\mathbb{Z}_{2} 0=\{0\}$。这一作用不是遍历的。原点的各向同性群是整个$\mathbb{Z}_{2}$，而其它任何点的各向同性群都是$\{e\}$。分别对于$x=0$和$x \neq 0$的情形分别检验 (2.16) 很简单。
\end{eg}
\begin{eg}
    实数加法群$\mathbb{R}$ 对复平面$\mathbb{C}$施行作用：
$$
\theta: z \mapsto z e^{i \theta}
$$
任意$z \neq 0$的轨道是围绕0为圆心、半径为$r=|z|$的圆。该作用不是遍历的，因为不同半径的圆是互不相交的。任意$z \neq 0$的各向同性群是形如$\theta=2 \pi n$ 的实数，其中$n \in \mathbb{Z}$。因此，对于$z \neq 0$的各向同性群$\mathbb{R}_{z}$与加法群$\mathbb{Z}$同构。另一方面，$z=0$的各向同性群是$\mathbb{R}$的全部元素。
\end{eg}
\begin{eg}
 一个群$G$通过左乘变换来作用于自身：
$$
g: h \mapsto L_{g} h=g h
$$
由于任何元素$g^{\prime}$都可以通过左乘变换从另一个$g$到达，因此这种作用显然是遍历的：
$$
g^{\prime}=L_{g^{\prime} g^{-1}} g
$$
任何子群$H \subseteq G$也会通过左乘变换来作用于$G$。在这种作用下，任何群元素$g$的轨道是包含$g$的右陪集$H g$。类似地，在$H$对$G$定义的右乘变换$R_{h}: g \mapsto g h$的作用下，轨道是左陪集$g H$。一般情况下，这些作用并不遍历。
\end{eg}
\begin{eg}
由元素$g$所定义的共轭过程，如式(\ref{eq:2.14})所示，是群$G$对其自身的左作用，因为映射$g \mapsto C_{g}$是一个同态，

$$
C_{g h} a=(g h) a(g h)^{-1}=g h a h^{-1} g^{-1}=C_{g} C_{h} a
$$

其中我们写$C_{g} a$ 代表$C_{g}(a)$。共轭作用的轨道正是共轭类。由式(\ref{eq:2.16})可知，如果$G$是一个有限群，那么任何共轭类中的元素数量，作为$G$作用的轨道，是群$|G|$的阶数的因数。

如果$G$在集$X$上有一个左作用，并且$x$和$y$是$X$中处于同一轨道的任意一对点，即$y=h x$，其中$h \in G$，那么它们的各向同性群是彼此共轭的，


\begin{equation}
    G_{y}=G_{h x}=h G_{x} h^{-1}
\end{equation}

因为，设$g \in G_{y}$，即$g y=y$。由于$y=h x$，因此应用$h^{-1}$得到$h^{-1} g h x=x$。因此$h^{-1} g h \in G_{x}$，或者等价地$g \in h G_{x} h^{-1}$。反之，即$h G_{x} h^{-1} \subseteq G_{y}$，是直接的：对于任何$g \in h G_{x} h^{-1}$，我们有

$$
g y=g h x=h g^{\prime} h^{-1} h x \quad \text { 其中 } \quad g^{\prime} \in G_{x},
$$

因此$g y=h x=y$和$g \in G_{y}$。因此，$x$和$y$的各向同性群是同构的，因为它们是彼此共轭的，并且是由内部自同构关联的。如果$G$对$X$的作用是遍历的，那么任意一对点$x$和$y$的各向同性群是彼此同构的。
\end{eg}
\begin{exercise}
    在什么情况下，元素 $g$ 对群 $G$ 的共轭作用是遍历的？
\end{exercise}

\section{对称群}
对于物理学家来说，对群的真正兴趣在于它们与相关空间或某些重要函数（如拉格朗日）的对称性之间的联系。在此，空间 $X$ 的概念将从最广义的角度来理解，指的是具有 "结构 "的集合 $X$，如第 1.6 节所述。这类空间的定义可能涉及代数和几何结构的组合，但关键是它们的定义总是涉及空间上某些函数的指定。例如，代数结构（如群）需要组成法则，即定义在底层集合的笛卡尔积上的函数。几何结构（如拓扑学）通常涉及对$X$子集的选择--这也可以定义为对$X$幂集的特征函数。就目前而言，让我们简单地把空间看作是一个集合 $X$ 连同一个或多个函数 $F: X \rightarrow Y$ 到定义在其上的另一个集合 $Y$。这个概念足够概括 "空间 "的基本概念。

如果$F$是$X$上的$Y$值函数，我们说变换$g: X \rightarrow X$保持$F$不变，如果

$$
F(x)=F(g x) \quad \text { for all } x \in X
$$

其中，正如第\ref{sec:2.6}节中所述，我们用$g x \equiv g(x)$表示左作用。
\begin{theorem}
    对于$X$上的所有使$F$不变的变换组成一个群。
\end{theorem}
\begin{proof}
    老三样：

封闭性：如果$g$和$h$使$F$不变，则对于所有$x \in X$，$F(x)=F(h x)$，对于所有$y \in X$，$F(y)=F(g y)$。因此$g h \equiv g \circ h$也使$F$不变，因为$F(g h x)=F(g(h x))=F(h x)=$ $F(x)$。

恒等元：很明显，$F(x)=F\left(\operatorname{id}_{X}(x)\right)$; 也就是说，$\mathrm{id}_{X}$使$F$不变。

逆元：如果$g$是一个变换，那么存在一个逆变换$g^{-1}$，使$g g^{-1}=\mathrm{id}_{X}$。如果$g$使$F$不变，那么$g^{-1}$也使$F$不变，因为

$$
F\left(g^{-1} x\right)=F\left(g\left(g^{-1} x\right)\right)=F(x) .
$$
\end{proof}
将上述定理推广到任意集合$\mathcal{F}$上的函数是一件很简单的事情。保持所有函数$F \in \mathcal{F}$不变的变换群将被称为$\mathcal{F}$的不变群或对称群。以下是数学物理学中一些重要的对称群例子。
\begin{eg}
    旋转群$SO(3)$。正如例2.11中所述，让$\mathbb{R}^3$是所有$3 \times 1$列向量的集合

$$
\mathbf{r}=\left(\begin{array}{l}
x \\
y \\
z
\end{array}\right) \quad  x, y, z \in \mathbb{R}
$$

考虑$\mathbb{R}^3$上所有线性变换$\mathbf{r} \mapsto \mathbf{r}^{\prime}=\mathrm{A} \mathbf{r}$，其中$\mathrm{A}$是一个$3 \times 3$矩阵，它将点到原点的距离$r=|\mathbf{r}|=\sqrt{x^{2}+y^{2}+z^{2}}$保持不变。由于$r^2=\mathbf{r}^T \mathbf{r}$，我们有

$$
r^{\prime 2}=\mathbf{r}^{\prime T} \mathbf{r}^{\prime}=\mathbf{r}^{T} \mathrm{~A}^{T} \mathrm{~A} \mathbf{r}=r^{2}=\mathbf{r}^{T} \mathbf{r}
$$

这对于任意矢量$\mathbf{r}$都成立，当且仅当$\mathrm{A}$是正交矩阵，$\mathrm{AA}^{T}=\mathrm{I}$。正如例2.11中所示，正交变换的行列式都为$\pm 1$ 。其中行列式为$+1$的叫做旋转，而行列式为$-1$的必须涉及一个平面上的反射；例如，变换$x^{\prime}=x, y^{\prime}=$ $y, z^{\prime}=-z$。
同样地，$O(n)$是$n$维距离函数的对称群，

$$
r=\sqrt{x_{1}^{2}+x_{2}^{2}+\cdots+x_{n}^{2}}
$$

其中行列式为正的则用$S O(n)$表示，称为$n$维空间的旋转群。我们假定这个群的变换都是线性变换，不会有任何损失，因为可以证明，任何使$r^{2}$保持不变的$\mathbb{R}^{n}$变换必须是线性的（参见第18章）。
\end{eg}

\begin{eg}
    欧氏群。欧氏空间 $\mathbb{E}^{3}$ 定义为笛卡尔空间$\mathbb{R}^{3}$，任意一对点之间的距离函数为：

$$
\Delta s^{2}=\left(\mathbf{r}_{2}-\mathbf{r}_{1}\right)^{2}=\Delta \mathbf{r}^{T} \Delta \mathbf{r}
$$
A transformation of $\mathrm{E}^3$ that leaves the distance between any pair of points imvariant will be called a Euclidean transformation. As for the rotation group, a Euclidean transformation $\mathbf{r} \rightarrow \mathbf{r}^{\prime}$ has

$$
\Delta \mathbf{r}^{\prime}=\mathrm{A} \Delta \mathbf{r}, \quad \mathrm{AA}^r=1
$$


For any pair of points $r_2-r_1=A\left(r_2-r_1\right)$, and if we set $r_1=0$ to be the origin and $\sigma^{\prime}=a$, then $r_2^{\prime}-a=A r_2$. Since $r_2$ is an arbitrary point in $\mathbb{E}^3$, the general Euclidean transformations have the form

$$
\mathbf{r}^{\prime}=\mathrm{Ar}+\mathbf{a} \text { where } \quad \mathrm{A}^T \mathrm{~A}=\mathrm{I}, \mathbf{a}=\text { const. }
$$


Transformations of this form are frequently called affine or inhomogeneous linear transformations.
\end{eg}
\begin{exercise}
    Check directly that these transformations form a group - do not use Theorem 2.6.
\end{exercise}

The group of Euclidean transformations, called the Euclidean group, can also be written as a matrix group by replacing $r$ with the $4 \times 1$ column matrix $(x, y, z, 1)^T$ and writing

$$
\binom{r}{1}=\left(\begin{array}{cc}
A & \mathbf{a} \\
0^r & 1
\end{array}\right)\binom{\mathbf{r}}{1}=\binom{A \mathbf{r}+\mathbf{a}}{1} .
$$


This may seem an odd trick, but its value lies in demonstrating that the Euclidean group is isomorphic to a matrix group - the Euclidean transformations are affine, not linear, on $\mathbb{R}^3$, and thus cannot be written as $3 \times 3$ matrices.
\begin{eg}
    The Galilean group. To find the set of transformations of space and time that preserve the laws of Newtonian mechanics we follow the lead of special relativity (see Chapter 9) and define an event to be a point of $\mathrm{R}^4$ characterized by four coordinates $(x, y, z, t)$. Define Galilean space $\mathrm{G}^4$ to be the space of events with a structure consisting of three elements:
1. Time intervals $\Delta r=t_2-t_1$.
2. The spatial distance $\Delta s=\left|\mathbf{r}_2-\mathbf{r}_1\right|$ between any pair of simultaneous events (events having the same time coordinate, $f_1=t_2$ ).
3. Motions of inertial (free) particles, otherwise known as reetilinear motions,

$$
\mathbf{r}(t)=\mathbf{u} t+\mathbf{r}_0 .
$$

where $u$ and $r_8$ are arbitrary constant vectors.
Note that only the distance between simultaneous events is relevant. A simple example should make this clear. Consider a train travelling with uniform velocity v between two stations $A$ and $B$. In the frame of an observer who stays at $A$ the distance between the (non-simultancous) events $E_1=$ 'train leaving $A^{\prime}$ and $E_2=$ 'train arriving at $B$ ' is clearly $d=\mathrm{vt}$, where $t$ is the time of the journcy. However, in the rest frame of the train it hasn't moved at all and the distance between these two events is zero! Assuming no accelerations at the start and end of the journey, both frames are equally valid Galilean frames of reference.
\end{eg}

Note that $\Delta r$ is a function on all of $\mathrm{G}^4 \times \mathrm{G}^4$, while $\Delta s$ is a function on the subset of $\mathrm{G}^4 \times \mathrm{G}^4$ consisting of simultancous pairs of events, $\left\{\left((\mathbf{r}, t),\left(\mathbf{r}^{\prime}, r^{\prime}\right)\right) \mid \Delta r=t^{\prime}-t=0\right)$. We define a Galilean transformation as a transformation $\varphi: \mathrm{G}^4 \rightarrow \mathrm{G}^4$ that preserves the three given structural elements. All Galilean transformations have the form

$$
\begin{aligned}
& r^{\prime}=r+a \quad(a=\text { const }) \\
& \mathbf{r}^{\prime}=\mathrm{Ar}-\mathrm{v} t+\mathrm{b} \quad\left(\mathrm{~A}^r \mathrm{~A}=\mathbf{1}, \mathbf{v}, \mathbf{b}=\text { consts }\right)
\end{aligned}
$$


Proof: From the time difference equation $t^{\prime}-0^{\prime}=t-0$ we obtain (2.20) where $a=0^{\prime}$. Invariance of Property 2. gives, by a similar argument to that used to deduce Euclidean transformations,

$$
\mathbf{r}^{\prime}=\mathbf{A}(t) \mathbf{r}+\mathbf{a}(t), \quad \mathbf{A}^T \mathbf{A}=1
$$

where $A(t)$ is a time-dependent orthogonal matrix and $\mathbf{a}(t)$ is an arbitrary vector function of time. These transformations allow for rotating and accelerating frames of reference and are certainly too general to preserve Newton's laws.

Property 3, is essentially the invariance of Newton's first law of motion, or equivalently Galileo's principle of inertia. Consider a particle in uniform motion given by Eq. (2.19). This equation must be transformed into an equation of the form $\mathbf{r}^{\prime}(t)=\mathbf{u}^{\prime} t+\mathbf{r}_0^{\prime}$ under a Galilean transformation. From the transformation law (2.22)

$$
\mathbf{u}^{\prime} t+\mathbf{r}_0^{\prime}=\mathbf{A}(t)\left(\mathbf{u} t+\mathbf{r}_0\right)+\mathbf{a}(t)
$$

and taking twice time derivatives of both sides of this equation gives

$$
0=(\overline{\mathrm{A}} t+2 \dot{A}) \mathbf{u}+\bar{A} \mathbf{r}_0+\overline{\mathbf{a}}
$$


Since $u$ and $\mathrm{r}_{\mathrm{p}}$ are arbitrary constant vectors it follows that

$$
0=\bar{A}, \quad 0=\bar{A} r+2 \dot{A} \text { and } \quad 0=\overline{\mathbf{a}}
$$


Hence $\ddot{A}=0$, so that $A$ is a constant orthogonal matrix, and $a=-v t+b$ for some constant vectors v and b .
\begin{exercise}
    Exhibit the Galilean group as a matrix group, as was done for the Euclidean group in (2.18).
\end{exercise}

Example 2.30 The Lerentz group. The Galilean transformations do not preserve the light cone at the origin

$$
\Delta x^2+\Delta y^2+\Delta z^2=c^2 \Delta t^2 \quad\left(\Delta x=x_2-x_1 . \text { etc. }\right)
$$


The correct transformations that achieve this important property preserve the metric of Minkowski space,

$$
\begin{aligned}
\Delta x^2 & =\Delta x^2+\Delta y^2+\Delta z^2-c^2 \Delta z^2 \\
& =\Delta \mathbf{x}^7 \mathbf{G} \Delta \mathbf{x}
\end{aligned}
$$

where

$$
\mathbf{x}=\left(\begin{array}{c}
x \\
y \\
z \\
c f
\end{array}\right) . \quad \Delta x=\left(\begin{array}{c}
\Delta x \\
\Delta y \\
\Delta z \\
c \Delta t
\end{array}\right) \text { and } \quad \mathbf{G}=\left[g_{m z}\right]=\left(\begin{array}{cccc}
1 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 0 & -1
\end{array}\right)
$$


The transformations in question must have the form

$$
x^{\prime}=\mathrm{Lx}+\mathbf{a}
$$

and the invariance law $\Delta r^{\prime 2}=\Delta s^2$ implies

$$
\Delta x^T G \Delta x^{\prime}=\Delta x^T L^T G L \Delta x=\Delta x^T G \Delta x
$$


Since this equation holds for arbitrary $\Delta x$, the $4 \times 4$ matrix $L$ must satisfy the equation

$$
\mathbf{G}=\mathbf{L}^7 \mathbf{G L} .
$$


The lineur transformations, having $\mathbf{a}=0$, are called Lorentz transformations while the general transformations with arbitrary a are called Poincare transformations. The corresponding groups are called the Lorentz group and Poincaré group, respectively. The essence of the special theory of relativity is that all laws of plysics are Poincare imvariant.

Problems
Problem 2.20. The projective trunsformations of the line are defined by

$$
x^{\prime}=\frac{a x+b}{c x+d} \quad \text { where } a d-b c=1
$$


Show that projective transformations preserve the cross-tatio

$$
\frac{\left(x_1-x_2\right)\left(x_1-x_4\right)}{\left(x_1-x_2\right)\left(x_1-x_4\right)}
$$

between any four points $x_1, x_2, x_3$ and $x_4$. Is every analytic transformation that preserves the crossratio between any four points on the line necessarily a projective trinsformution? Do the projective trassformations form a group?
Problem 2.21 Show that a matrix U is unitury, satisfying Eq (2.12), if and only if it preserves the 'nerm'

$$
|x|^2=\sum_{i=1}^n z_i \sum_i
$$

defined on colume vectors $\left(z_1, z_2, \ldots, z_*\right)^7$ in $\mathrm{C}^*$. Verify that the set of $n \times n$ complex unitary matrices $U(n)$ forms a grow

Problem 2.22 Show that two rotations belong to the same conjugacy clases of the rotation group $S O(3)$ if and only if they have the same magnitude; that is, they have the same angle of rotation but possibly a different auis of rotation.
Problem 2.23 The general Galilean transformation

$$
r^{\prime}=t+a, \quad \mathrm{r}^{\prime}=\mathrm{Ar}-\mathrm{v} t+\mathrm{b} \quad \text { where } \quad \mathrm{A}^{\mathrm{V}} \mathrm{~A}=1
$$

may be denoted by the abstract symbol ( $a, \mathbf{v}, \mathbf{b}, \mathrm{~A}$ ). Show that the reselt of performing two Galilean transformations

$$
G_1=\left(a_2, v_1, b_1, A_1\right) \quad \text { and } \quad G_2=\left(a_2, v_2, b_2, A_3\right)
$$

in succession is

$$
G=G_2 G_1=(a, \mathbf{v}, \mathbf{b}, \mathrm{~A})
$$

where

$$
a_a=a_1+a_2 \quad \quad \mathbf{v}=A_i \mathbf{v}_1+\mathbf{v}_{2,} \quad \mathbf{b}=\mathbf{b}_2-a_1 \mathbf{v}_2+\mathrm{A}_2 \mathbf{b}_1 \quad \text { and } \quad \mathrm{A}=\mathrm{A}_3 \mathrm{~A}_3
$$


Show from this rule of composition that the Galilean transformatices form a group. In particular verify explicitly that the associative law holds.

Problem 2.24 (a) From the matrix relation defining a Lorentr transformation L.

$$
\mathrm{G}=\mathrm{L}^{\mathrm{T}} \mathrm{GL} .
$$

where $G$ is the $4 \times 4$ dizgonal matrix whose diagonal components are (1, 1. 1. -1); show that Lotentz transformations form a group.
(b) Denote the Puincare transformation

$$
\mathbf{x}^{\prime}=\mathrm{Lx}+\mathbf{a}
$$

by ( L, a), and sbow that two Poincare transformations $\left(\mathrm{L}_1, \mathrm{a}\right)$ and $\left(\mathrm{L}_2\right.$, b) performed in succession is equivalent to the Poincart transformation

$$
\left(\mathrm{L}_2 \mathrm{~L}_{\mathbf{1}}, \mathbf{b}+\mathrm{L}_2 \mathbf{a}\right)
$$

(c) From this law of composition show that the Poincare transformations form a group. As in the previous problem the associative law should be shown explicitly.

Problem 2.25 Let $V$ be an abelian group with law of composition + , and $G$ any group with a left actionon $V$, denoted asusual by $g: v \mapsto g v$. Assume further that this actice is a homomorphism of $V$.

$$
g(v+w)=g v+g w
$$

(a) Show that $G \times V^{\prime}$ is a group with respect to the law of componition

$$
(g, v)\left(g^{\prime}, v\right)=\left(g g^{\prime}, v+g v^{\prime}\right)
$$


This group is lnown as the semi-direct product of $G$ and $V$, and is denoted $G(9 V$.
(b) Stow that the elements of type $(g, 0)$ form a subgroup of $G$ sy that is isomorphic with $G$ and that $V$ is isomorphic with the subgroup ( $e, V$ ). Show that the later is a nomal subgroup,
(c) Sbow that every element of $G \otimes V$ has a uniçue decomposition of the form vg, where $g=(g, 0) \in G$ and $v=(e, v) \in V$.
Problem 2.26 The following provide examples of the concept of semi-direct product defined in Problem 225:
(a) Sbow that the Euclidean group is the semi-direct product of the rotation group $\operatorname{SO}(3, \mathrm{R})$ and $\mathrm{R}^{\prime}$, the space of column 3-vectors.
(b) Sbow that the Poincare groap is the semi-direct product of the Loventr group $O(3,1)$ and the abelian group of four-dimensional vectors $\mathbb{R}^4$ under vector additioe (see Problem 2.24).
(c) Display the Galilean group as the semi-direct product of two groops.

\begin{problem}\label{pro:2.27}
    The group \(A\) of affine transformations of the line consists of transformations of the form
\[
x' = ax + b, \quad a \neq 0.
\]
Show that these form a semi-direct product on \(\mathbb{R} \times \mathbb{R}\). Although the multiplicative group of reals \(\mathbb{R}^\times\) and the additive group \(\mathbb{R}\) are both abelian, demonstrate that their semi-direct product is not.

\end{problem}

